\part{Introdução e motivações}
  \chapter{Introdução}
    Acreditamos que um produto escalável e uma equipe que se preocupe em aprender
    com erros e manter o sistema sempre disponível, pode criar produtos de alta
    qualidade e grande valor. Como já apresentado no Site Reliability Engineering
    \cite{SiteReliabilityEngineering}, devemos esquecer a cultura de culpar as
    pessoas por erros cometidos e adquirir uma cultura de aprendizado, utilizar
    do erro para entender como ele ocorreu e assim produzir um produto com maior
    qualidade e adquirir o conhecimento para que o erro não ocorra novamente no
    nosso produto ou em outros. Adquirir essa maturidade e esse \textit{mindset}
    é um processo, não é nada imediato, e é necessário entender em qual momento
    a equipe está e como implementar estes processos. \newline
    De acordo com o The DevOps Handbook \cite{TheDevOpsHandbook}, o processo de
    transformação é divido em três partes, o fluxo, \textit{feedback} e, aprendizado
    continuo e experimentação. A primeira parte é sobre definirmos o nosso fluxo
    de trabalho, os nossos processos e com isso automatiza-los com a criação do
    \textit{pipeline}, realização de testes automatizados, estruturação da arquitetura
    do \textit{software} e desta forma, conseguindo realizar entregas de baixo
    risco. A segunda parte é adquirir a prática do \textit{feedback}, cujo objetivo
    é o de aprender com os nossos erros, tentar solucionar o mais rápido possível
    e logo após, realizar uma reunião com todos os envolvidos e interessados para
    entender o que ocorreu, quais foram as medidas tomadas e o que fazer para não
    ocorrer novamente, sempre lembrando que o objetivo não é encontrar um culpado,
    mas sim aprender com o ocorrido. Outro fator importante é o de investir tempo
    em melhorar a telemetria que temos sobre o sistema, trabalhar em quais informações
    precisamos para supervisionar o funcionamento do sistema e evitarmos que
    problemas ocorram, como, por exemplo, manter o controle do desempenho de cada
    servidor utilizado para o funcionamento da aplicação, quando um deles estiver
    com o nível de processamento abaixo do esperado, podemos analisar se ele não
    está sendo aproveitado, e assim realocar recursos para melhorar o desempenho
    do sistema, ou se ele está apresentando sinais de mau funcionamento. A terceira
    parte é o de aprendizado continuo e experimentação, ela nos incentiva a realizar
    experimentos no nosso produto de modo a adapta-lo e gerarmos conhecimento para
    o negócio, um exemplo de experimento, unificar três telas em uma só e ver como
    o usuário reage a esta mudança, dependendo do resultado, podemos aumentar a
    produtividade do usuário no sistema, ou descobrir que ele isso o deixou mais
    confuso, em ambos os casos, aprendemos sobre o comportamento do nosso usuário
    e isso pode ser utilizado para futuras demandas e resoluções de erros. Outro
    ponto importante sobre essa parte é a de gerar conhecimento, assim que algo
    é descoberto, devemos apresentar para todos da equipe e caso seja algo que
    possa ser utilizados em outros projetos, escalar esse aprendizado para a
    empresa, onde devemos considerar demonstrar tudo como conhecimento, seja uma
    descoberta comportamental do usuário, a resolução de algum defeito, um erro
    cometido durante o projeto, qualquer aprendizado deve ser considerado e,
    devido a isso, não podemos culpar as pessoas por erros cometidos. Quando
    culpamos alguém, inibimos a pessoa de demonstrar o erro, consequentemente,
    perdemos uma importante fonte de aprendizagem, desta forma, perdemos a
    oportunidade de melhorarmos nosso produto, nossa equipe e nosso trabalho. \newline
    Um dos problemas mais urgentes em nosso sistema e que precisamos procurar evitar
    o máximo possível são os de disponibilidade. Um sistema que não está disponível,
    perde credibilidade, o negócio é impactado de forma direta e os usuários que
    necessitam dele, acabam se estressando por não poder fazer nada. Lidar com a
    disponibilidade do sistema está diretamente relacionada com assumir riscos,
    entender que haverá momentos críticos no sistema que precisamos nos preparar e
    que sempre há a hipótese de falharmos e do sistema cair. Precisamos através das
    necessidades do negócio e da utilização do usuário aprender como podemos manter
    a disponibilidade. Primeiramente, disponibilidade não pode ser considerado
    simplesmente como “no ar ou fora do ar”, uma funcionalidade que demore para ser
    executada, pode motivar o usuário a não utiliza-la, o que prova que ela não está
    disponível, vamos supor, que estamos em um sistema que sejam realizadas negociações,
    o usuário está negociando com um cliente e propõe um desconto para o produto que
    ele está tentando vender, nosso sistema tem uma função de simulação de desconto,
    então nosso vendedor logo tenta simular, porem, como é um produto grande, essa
    simulação está sendo processada já a cinco minutos, e o cliente já está cansado
    de esperar, como o ele não teve o resultado em tempo hábil e o vendedor dependia
    desse valor para continuar a negociação, decidiram continuar a conversa outro dia,
    já com o valor em mãos. Após este episódio, nosso vendedor perdeu a confiança
    no sistema e decidiu não utilizar mais a funcionalidade de negociação, embora a
    simulação tenha funcionado muito bem para produtos pequenos, quando o nosso
    vendedor mais precisou, ele não atendeu as expectativas. Cinco minutos foi o
    suficiente para não disponibilizar essa funcionalidade para esse usuário, que
    como está aborrecido, vai passar esta frustração para outros usuários. Se não
    tivermos a informação de que há este problema no sistema, seja por \textit{feedback}
    ou por alguma métrica, jamais saberemos deste erro e com o passar do tempo esta
    funcionalidade será esquecida. \newline
    Outro ponto a ser considerado é o preço do \textit{software}, podemos manter
    nosso sistema sempre disponível se tivermos uma grande quantidade de servidores,
    armazenamento infinito, e vário domínios de redundância, o custo para manter
    todos esses recursos é inviável, precisamos sempre controlar o que o sistema
    precisa e o que a empresa pode pagar. Controlar os custos é uma tarefa desafiadora,
    precisamos ver qual o retorno que estamos recebendo com a aplicação e quais
    são os riscos que podemos enfrentar. Não adianta montar um sistema indestrutível
    se ele não gera valor para o negócio, e não adianta deixar o sistema vulnerável
    para controlar custos, a queda de um produto acaba por descredibilizar a empresa,
    pois este erro se torna um símbolo de falta de qualidade. O que devemos fazer
    é montar um produto escalável, conseguir controlar o quanto de recurso disponibilizar,
    saber quais são as épocas em que precisamos do sistema funcionando, quais são
    as funcionalidades mais críticas e quais riscos podemos aceitar. Tomar as
    nossas decisões com base nos riscos, nos dá segurança e preparo para as mais
    adversas situações, como planejamos que pode acontecer erros, conseguimos nos
    antecipar e solucionar estes error o mais rápido possível, gerando pouco impacto
    para o negócio. Sabendo onde estão os pontos fracos do nosso produto, podemos
    prever que um problema ocorra antes que ele aconteça acompanhando as métricas
    diariamente, quando os primeiros sinais de que vai ocorrer um erro surgirem,
    podemos reavaliar os riscos e assumir uma postura de mitigação ou solução.
    Admitindo que nosso produto não é perfeito e aceitando falhas, podemos trabalhar
    de forma a melhorar o nosso produto continuamente.

    \section{Motivações}
      Nossas motivações se definem em criar e manter produtos escaláveis,
      possibilitando o controle de seu custo com base na utilização
      dos usuários e na situação da empresa, demonstrando como utilizar a interação
      dos usuários para aprender como melhorar e engajar a criação de testes
      automatizados como um processo de aprendizagem e de controle de qualidade. \newline
      Pretendemos demonstrar técnicas para aprender com os erros possibilitando
      que o seu produto evolua e que os aprendizados auxiliem na criação de outros
      produtos. Desta forma, a busca por valor não se limita a apenas a um sistema,
      beneficiando o negócio com outras visões e ampliando a inteligência de mercado
      na empresa. A abordagem apresentada não tem como objetivo criar produtos perfeitos,
      sem erros, e que vão concluir todos os objetivos da empresa, mas pretendemos
      utilizar do produto e da interação do usuário para montar \textit{sfotware}
      de qualidade, aproveitando o aprendizado obtido para auxiliar na evolução
      do negócio, gerar valor para a empresa e auxiliar na criação de novos produtos.

  \chapter{Metodologia de pesquisa}
    Para a realização deste trabalho foi utilizado livros, artigos, \textit{papers}
    e notas técnicas de criação de sistemas com qualidade. Procuramos por trabalhos
    que descrevessem o que é qualidade de \textit{software} e como construir
    produtos com qualidade. Durante a pesquisa foi identificado a importância dos
    requisitos não-funcionais o que nos levou a procurar por trabalhos que
    apresentassem e demonstrassem técnicas para assegurar que eles fossem
    cumpridos. \newline
    Foi utilizado como ferramenta de pesquisa o Google Scholar, ResearchGate,
    Software Enginieering Institute da Carnegie Mellon University, Institute of
    Electrical and Electronics Engineers e a biblioteca digital da Association
    for Computing Machinery.

  \chapter{Objetivo}
    Este trabalho tem como objetivo apresentar uma abordagem para a construção de
    \textit{software} com qualidade, focando em sua escalabilidade. Através da
    sustentação do produto, definirmos melhorias baseadas nas métricas criadas
    para supervisionar a saúde do sistema e para verificar como está sendo a
    utilização do usuário e com estes dados, identificamos as mudanças no negócio
    e conseguimos tornar as funcionalidades criadas mais aderentes a essas mudanças.
