\chapter{Conclusão}
  \section{Resultados em relação ao objetivo}
    Nosso objetivo é o de produzir \textit{software} escalável e de qualidade,
    onde as métricas utilizadas em produção são utilizadas para adquirir maior
    entendimento do negócio e supervisionar a saúde do sistema. \newline
    Durante o trabalho foram apresentados práticas para serem executadas com o
    intuito de desenvolver a escalabilidade do sistema, utilizando os problemas
    enfrentados em produção para aprender como melhorar o sistema. Para conseguirmos
    nos prevenir aos erros, especificamos um ambiente que deve ser utilizado para
    simular cenários caóticos de produção, onde, forçamos o sistema no seu máximo
    com o intuito de provocar problemas que possam ocorrer em produção. Desta
    forma, conseguimos nos antecipar a esses cenários e adicionar novas métricas
    para supervisionar o sistema, gerando um plano de ação caso
    aconteça. \newline
    Apresentamos um fluxo de entrega, orientado a testes contínuos verificando
    se uma funcionalidade continua funcionando sempre que é realizada alguma
    alteração no sistema, verificando durante o fluxo de desenvolvimento para
    tentar impedir que aconteçam erros em produção. Descrevemos como especificar
    as funcionalidades e os requisitos baseados em riscos e o que os requisitos implicam
    na realização dos testes automatizados e no monitoramento de produção. \newline
    Foi demonstrado como utilizar o desenvolvimento que produzimos como ferramenta de
    aprendizado, onde, é possível, através do código gerado, dos testes automatizados
    das métricas criadas e das ferramentas utilizadas, utilizar as informações
    contidas em cada uma dessas partes como uma forma de descrever o sistema e o
    negócio, podendo identificar se os objetivos do negócio estão sendo cumpridos.
    Uma vez que o objetivo principal do produto esteja completo, conseguimos
    desenvolver um produto novo se baseando no aprendizado que obtivemos com este
    e possibilitando utilizar novamente funcionalidades que continuam aderentes
    com o negócio.

  \section{Trabalhos futuros}
    Como futuro trabalho, podemos evoluir esta abordagem como um método focando
    nas questões de arquitetura e em requisitos de qualidade, onde vamos especificar,
    com mais detalhes como garantir a escalabilidade e detalhando os fatores de
    qualidade como segurança, disponibilidade, entre outras. Através da abordagem
    desenvolvida, conseguiriamos apresentar mais práticas a serem realizadas com
    o objetivo de garantir mais requisitos de qualidade como segurança, por exemplo.
    Conseguiriamos explorar novas formas de automatização, para garantir estes
    requisitos, utilizando através de meios como, inteligência artifícial para
    análisar as ocorrências e conseguirmos prever erros com base em implementações
    passadas. Podemos evoluir os processos de desenvolvimento especificados
    apresentando mais detalhes e incluindo atividades que auxiliam a inteligência
    artifícial em suas análises preditivas.
